\documentclass[titlepage]{article}\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
%% maxwidth is the original width if it is less than linewidth
%% otherwise use linewidth (to make sure the graphics do not exceed the margin)
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\let\hlipl\hlkwb

\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{messagecolor}{rgb}{0, 0, 0}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\begin{document}

\title{Resolução dos exercícios de Velleman - How to Prove it}
\author{Marcelo Gelati}
\maketitle

\section{Introdução}

\subsection{Exercício 1} 

Sabemos que se $n$ não é primo, $2^n - 1$ não pode ser. Conseguimos ver isso criando dois números $$x = 2^b - 1 \quad e \quad y = 1 + 2^b + 2^{2b} + \ldots + 2^{(a-1)b}$$ onde $a*b = n$. Isto nos garante que $x*y = 2^n - 1$. 

Dito isso, o exercício \textbf{a)} pede que fatoremos $2^{15} - 1 = 32767$ em dois inteiros positivos menores. Montando esta equação

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{n} \hlkwb{<-} \hlnum{15}\hlstd{; a} \hlkwb{<-} \hlnum{3}\hlstd{; b} \hlkwb{<-} \hlnum{5}
\hlstd{x} \hlkwb{<-} \hlnum{2}\hlopt{^}\hlstd{b} \hlopt{-} \hlnum{1}\hlstd{; y} \hlkwb{<-} \hlnum{1} \hlopt{+} \hlnum{2}\hlopt{^}\hlstd{b} \hlopt{+} \hlnum{2}\hlopt{^}\hlstd{(}\hlnum{2}\hlopt{*}\hlstd{b)}
\hlstd{x}\hlopt{*}\hlstd{y} \hlopt{==} \hlnum{2}\hlopt{^}\hlstd{n} \hlopt{-} \hlnum{1}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] TRUE
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlcom{# Nosso x é}
\hlstd{x}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] 31
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlcom{# Nosso y é }
\hlstd{y}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] 1057
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

O exercício \textbf{b)} pede que achemos um inteiro $x$ tal que $$1 < x < 2^{32767} - 1$$ e $$2^{32767} - 1  \quad \text{seja divisível por $x$}$$
Oras, como sabemos que podemos achar esse $x$ no formato $2^b - 1$, basta acharmos um $b$. Nós temos que $b = 31$ ou $b = 1057$. Portanto

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{x} \hlkwb{<-} \hlnum{2}\hlopt{^}\hlnum{31} \hlopt{-} \hlnum{1}

\hlcom{# Nosso x é}
\hlstd{x}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] 2147483647
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\subsection{Exercício 2}

Ele pede para fazermos conjecturas em quais valores de $n$ temos $3^n - 1$ primo e $3^n - 2^n$ primo. Vamos montar uma tabela para analisarmos a situação dos 20 primeiros números.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlcom{# Para 3^n - 1}
\hlstd{n} \hlkwb{<-} \hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{20}
\hlstd{func1} \hlkwb{<-} \hlkwd{data.frame}\hlstd{(}\hlnum{3}\hlopt{^}\hlstd{n} \hlopt{-} \hlnum{1}\hlstd{)}

\hlstd{func1}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
##      X3.n...1
## 1           2
## 2           8
## 3          26
## 4          80
## 5         242
## 6         728
## 7        2186
## 8        6560
## 9       19682
## 10      59048
## 11     177146
## 12     531440
## 13    1594322
## 14    4782968
## 15   14348906
## 16   43046720
## 17  129140162
## 18  387420488
## 19 1162261466
## 20 3486784400
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Aparentemente, apenas para $n = 1$ teremos um valor primo, que é $2$. Fora isso, todos os outros valores retornarão um valor par.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlcom{# Para 3^n - 2^n}
\hlstd{n} \hlkwb{<-} \hlnum{1}\hlopt{:}\hlnum{10}
\hlstd{func2} \hlkwb{<-} \hlkwd{data.frame}\hlstd{(}\hlnum{3}\hlopt{^}\hlstd{n} \hlopt{-} \hlnum{2}\hlopt{^}\hlstd{n)}

\hlstd{func2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
##    X3.n...2.n
## 1           1
## 2           5
## 3          19
## 4          65
## 5         211
## 6         665
## 7        2059
## 8        6305
## 9       19171
## 10      58025
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

No olho, vemos que se $n$ é primo $3^n - 2^n$ também será. Se $n$ não é primo, $3^n - 2^n$ não será primo. Vamos checar se isso é verdade para o número 9.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{func2[}\hlnum{9}\hlstd{, ]}\hlopt{/}\hlnum{19}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] 1009
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

Nossa conjectura é confirmada para os 10 primeiros valores.

\subsection{Exercício 3}

O exercício pede pra usar o teorema de Euclides sobre os primos para achar dois números primos. Primeiro quer que achemos um número primo que não esteja no conjunto $\{2, 3, 5, 7\}$ e um que não esteja no conjunto $\{2, 5, 11\}$. Basta multiplicar todos e somar 1.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlcom{# Primeiro primo}
\hlstd{prim1} \hlkwb{<-} \hlnum{2}\hlopt{*}\hlnum{3}\hlopt{*}\hlnum{5} \hlopt{+} \hlnum{1}
\hlstd{prim1}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] 31
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlcom{# Segundo primo}
\hlstd{prim2} \hlkwb{<-} \hlnum{2}\hlopt{*}\hlnum{5}\hlopt{*}\hlnum{11} \hlopt{+} \hlnum{1}
\hlstd{prim2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] 111
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\subsection{Exercício 4}

Ele nos pede para encontrar 5 inteiros consecutivos que não sejam primos. Novamente, temos um teorema que garante que se temos um $x = (n + 1)! + 2$, então conseguimos $n$ inteiros consecutivos que não são primos.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlstd{x} \hlkwb{<-} \hlkwd{factorial}\hlstd{(}\hlnum{5} \hlopt{+} \hlnum{1}\hlstd{)} \hlopt{+} \hlnum{2}
\hlstd{x} \hlopt{+} \hlnum{0}\hlopt{:}\hlnum{4}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] 722 723 724 725 726
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\subsection{Exercício 5}

Ele quer que achemos mais dois números perfeitos além de 6 e 28 com base na nossa discussão anterior. Euclides provou que se $2^n - 1$ é primo, então $2^{n-1}(2^n - 1)$ é perfeito.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{kframe}
\begin{alltt}
\hlcom{# 2^5 - 1 é primo, n = 5}
\hlstd{perf1} \hlkwb{<-} \hlnum{2}\hlopt{^}\hlstd{(}\hlnum{5}\hlopt{-}\hlnum{1}\hlstd{)}\hlopt{*}\hlstd{(}\hlnum{2}\hlopt{^}\hlnum{5} \hlopt{-} \hlnum{1}\hlstd{)}
\hlstd{perf1}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] 496
\end{verbatim}
\begin{alltt}
\hlcom{# 2^7 - 1 é primo, n = 7}
\hlstd{perf2} \hlkwb{<-} \hlnum{2}\hlopt{^}\hlstd{(}\hlnum{7}\hlopt{-}\hlnum{1}\hlstd{)}\hlopt{*}\hlstd{(}\hlnum{2}\hlopt{^}\hlnum{7} \hlopt{-} \hlnum{1}\hlstd{)}
\hlstd{perf2}
\end{alltt}
\begin{verbatim}
## [1] 8128
\end{verbatim}
\end{kframe}
\end{knitrout}

\subsection{Exercício 6}

\end{document}
